% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Gradient Boosting}

\begin{itemize}
    \item Hlavnou myšlienkou je \textbf{budovanie aditívneho modelu} v doprednom smere.
    \item Model pozostáva z \textbf{viacerých} stromov (\textbf{ansámbel} (\engname{ensemble})).
    \item Iteratívne budovanie modelu umožňuje aby \textbf{novovytvorený strom robil korekcie chýb, ktoré spôsobil strom pred ním}.
    \item Umožňuje \textbf{optimalizáciu} akejkoľvek \textbf{diferencovateľnej} účelovej funkcie (\engname{loss function}).
    \item V každom kroku (iterácií) je model trénovaný na \textbf{zápornom gradiente} vybranej účelovej funkcie.
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Gradient Boosting}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/gradient_boosting/gradient_boosting_trees.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Gradient Boosting}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/gradient_boosting/gradient_boosting_trees_sum.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Gradient Boosting - výhody a nevýhody}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Výhody}
    \begin{itemize}
        \item Vyššia presnosť vďaka ensámblovému prístupu.
        \item Možnosť optimalizovať vzhľadom na ľubovoľnú, diferencovateľnú účelovú funkciu.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Nevýhody}
    \begin{itemize}
        \item Tendencia k \engname{overfitting}u.
        \item Dlhšia doba tréningu (v porovnaní s napríklad \engname{random forest}).
        \item Viacej hyperparametrov (v porovnaní s napríklad \engname{random forest}).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Prístupy založené na stromoch}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/gradient_boosting/tree_vs_forest_vs_gbtree.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{\engname{Loss function} - \engname{squared error}}

\begin{itemize}
    \item Tento prístup dokáže robiť optimalizáciu vzhľadom na akúkoľvek \textbf{diferencovateľnú} \engname{loss function}.
    \item V prípade \textbf{regresie} sa často používa \textbf{\engname{squared error}}.
    \item Uvažujme \textbf{dátovú množinu} v tvare $\left\{ \left( x_i, y_i \right) \right\}_{i = 1}^{n}$.
    \item \engname{Loss function} ako \textbf{kvadratickú chybu} (\engname{squared error}) definujeme vzťahom
    \begin{equation}
        \mathcal{L} \left( y_i, F \left( x_i \right) \right) = \frac{1}{2} \left( y_i - F \left( x_i \right) \right)^2,
    \end{equation}
    kde $F \left( x \right)$ je \textbf{predikcia} modelu pre $i$-tu vzorku.
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{\engname{Loss function} - \engname{squared error}}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{figures/gradient_boosting/loss_function_se.png}
\end{figure}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{[Úloha 4] \engname{Loss function} - \engname{squared error}}

\begin{itemize}
    \item Nech $\left\{ y_1, y_2, \dots, y_n \right\}$ sú \textbf{cieľové hodnoty}, ktoré \textbf{chceme}, aby model predikoval.
    \item Nech naša \engname{loss function} predstavuje \textbf{sumu štvorcových odchýlok}.
    \item Nech $\lambda$ je \textbf{konštantná predikcia modelu}, ktorá \textbf{minimalizuje sumu štvorcových odchýlok}.
    \item Riešte \textbf{optimalizačnú} úlohu:
    \begin{equation}
        \underset{\lambda}{\text{argmin}} \ 
        \sum_{i = 1}^{n} \mathcal{L} \left( y_i, \lambda \right) = 
        \sum_{i = 1}^{n} \frac{1}{2} \left( y_i - \lambda \right)^2.
    \end{equation}
    \item Aká hodnota $\lambda$ \textbf{minimalizuje} vyššie uvedený vzťah?
\end{itemize}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------

% --------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{\engname{Gradient Boosting} - algoritmus}

\begin{enumerate}[<+->]
    \footnotesize
    
    \item \textbf{Dátová množina}: $\left\{ \left( x_i, y_i \right) \right\}_{i = 1}^{n}$
    \item \textbf{diferencovateľná} \engname{loss function}: $\mathcal{L} \left( y_i, F \left( x \right) \right)$.
    \item \textbf{Inicializácia} \textbf{konštantou} hodnotou: $F_0 \left( x \right) = \underset{\lambda}{\text{argmin}} \ \mathcal{L} \left( y_i, \lambda \right)$.
    \item \textbf{Opakuj} pre $t = 1$ do $T$:
    \begin{enumerate}[<+->]
        \footnotesize
        
        \item Vypočítaj $r_{it} = -\left[ \frac{\partial \mathcal{L} \left( y_i, F \left( x_i \right) \right)}{\partial F \left( x_i \right)} \right]_{F \left( x \right) = F_{t - 1} \left( x \right)},$ pre $i = 1, \dots, n$.
        \item Vybuduj \textbf{regresný strom} pomocou \textbf{reziduálnych hodnôt}, $r_{it}$, pre $i = 1, \dots, n$, kde $t$-ty strom obsahuje $J_t$ listov.
        \item Pre $j = 1, \dots, J_t$ \textbf{vypočítaj} $\lambda_{jm} = \underset{\lambda}{\text{argmin}} \sum_{x_i \in R_{ij}} \mathcal{L} \left( y_i, F_{t - 1} \left( x_i \right) + \lambda \right)$.
        \item \textbf{Aktualizuj}: $F_{t} \left( x \right) = F_{t - 1} \left( x \right) + \alpha \sum_{j = 1}^{J_t} \lambda_{jt} I \left(x \in R_{jt} \right)$.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Výstup}: $F_{T} \left( x \right)$.
\end{enumerate}

\end{frame}
% --------------------------------------------------------------------------------------------------